\section{Rekurzivní rozklad problému na podproblémy metodou Rozděl-a-panuj. Rekurze vs iterace. Dynamické programování.}
\subsection{Rozklad problému na podproblémy}
\begin{itemize}
	\item Zadaný problém rozložíme na podproblémy.
	\item Pro řešení podproblémů zavedeme abstraktní příkazy.
	\item S pomocí abstraktních příkazů sestavíme hrubé řešení.
	\item Abstraktní příkazy realizujeme pomocí metod.
\end{itemize}
\subsection{Rekurze}
\begin{itemize}
	\item Algoritmus, který volá v průběhu svého běhu sama sebe.
	\item Rekurzivní algoritmus je postup řešení problému nad vstupními daty tím, že se stejný postup aplikuje na část nebo části vstupních dat a současně se dá přímé řešení triviální instance problému.
	\item Řešení dané instance problému se tedy staví na stejném řešení 1 nebo více menších instancí téhož problému.
	\item Tato metoda řešení problémů rekurzivním rozdělením na řešení podproblémů se označuje \textbf{Rozděl a Panuj}.
	\item Výhody:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Úspornost}: zápis kódu je kratší a konečným zápisem lze definovat $\infty$ množinu dat,
			\item \textbf{Přirozenost}: opakování a samopodobnost jsou v přírodě běžné,
			\item \textbf{Intuitivnost}: explicitně pojmenovává to, co se opakuje v menším.
			\item \textbf{Expresivnost}: rekurzivní zápis umožňuje snadné vyjádření
			složitosti rekurentní rovnicí (viz BI-ZDM) a ověření korektnosti.
		\end{itemize}
	\item Výhodou rekurzivních funkcí (procedur) je \textbf{jednoduchost a přehlednost}.
	\item Nevýhody:
		\begin{itemize}
			 \item Interpretace nebo provádění rekurzivního kódu používá \textbf{systémový
			zásobník} pro předání parametrů volání a proto vyžaduje \textbf{systémovou 	paměť}.
			\item Dynamická alokace systémového zásobníku a ukládání parametrů na něj navíc představuje \textbf{časovou režii}.
		\end{itemize}
	\item Řadu rekurzívních algoritmů lze nahradit iteračními, které počítají
	výsledek "zdola nahoru", tj, od menších (jednodušších) dat k větším (složitějším).
	\item Pokud algoritmus výpočtu "zdola nahoru" nenajdeme (např. při řešení problému Hanojských věží), lze rekurzivitu odstranit pomocí zásobníku.
	\item \textbf{Typy rekurze:}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Koncová rekurze}: rekurzivní volání je posledním příkazem algoritmu,
			po kterém se už neprovádějí žádné další "odložené" operace.
			\item \textbf{Lineární rekurze}: V těle algoritmu je pouze jedno rekurzivní volání anebo jsou dvě, ale vyskytují se v disjunktních větvích podmíněných		příkazů a nikdy se neprovedou současně.
			\item \textbf{Kaskádní rekurze}: V těle algoritmu jsou vedle sebe aspoň dvě
			rekurzivní volání. Viz MergeSort, QuickSort, Fibonacci
			\item \textbf{Vnořená rekurze}: Algoritmus volaný rekurzivně s parametry, jejichž
			hodnoty jsou také výsledkem rekurzivního volání. Například: $A(m, n) = A(m - 1, A(m, n - 1))$.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Problém Hanojských věží}
		\begin{itemize}
			\item Jsou dány tři tyče $A,B, C$ a na $A$ jsou (v pořadí shora dolů)
			navlečeny disky o velikosti $1, 2, \dots. , n$.
			\item Cílem je přemístit celou věž na tyč $B$ postupným převlékáním
			jednotlivých disků; při tom smíme využít tyč $C$.
			\item Podmínkou je, že nikdy \textbf{nesmíme položit větší disk na menší}.
			\item Ať zvolíme jakýkoliv postup, někdy během něj musíme přemístit
			největší disk z tyče $A$ na tyč $B$.
			\item V takovém okamžiku musí být největší disk samotný na tyči $A$,
			tyč $B$ musí být volná a věž z ostatních disků musí být na tyči $C$.
			\item Tato úvaha vede k rekurzivnímu algoritmu.
				\begin{itemize}
					\item Algoritmus přesune nejvyšších $n$ disků z věže $A$ na věž $B$ a k	dočasnému ukládání disků při tom může využívat věž $C$.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Násobení čísel metodou Rozděl a panuj}
		\begin{itemize}
			\item Mějme dvě $n$-ciferná čísla $x$ a $y$, která chceme vynásobit.
			\item Rozdělíme je na horních $n/2$ a dolních $n/2$ cifer (pro jednoduchost předpokládejme, že $n$ je mocnina dvojky).
			\item Platí tedy:
				$$ x = a \cdot 10^{n/2} + b,$$
				$$ y = c \cdot 10^{n/2} + d.$$
				pro nějaká $(n/2)$-ciferná čísla $a, b, c, d$.
			\item Hledaný součin xy pak můžeme zapsat jako:
				$$xy = ac · 10^n + (ad + bc) · 10^{n/2} + bd.$$
			\item Spočítáme tedy rekurzivně součiny $ac, ad, bc$ a $bd$ a pak z nich
			\textbf{složíme výsledek}.
			\item Skládání obnáší několik $2n$-ciferných sčítání a několik násobení
			mocninou desítky. To druhé ovšem není nic jiného, než doplňování nul na konec čísla.
			\item Řešíme tedy čtyři podproblémy poloviční velikosti plus další operace s lineárním časem.
			\item Pro časovou složitost proto platí:
				$$ T(1) = 1,$$
				$$ T(n) = 4 · T(n/2) + \Theta(n).$$
			\item \textbf{Vylepšená metoda -- Karacubův algoritmus}
				\begin{itemize}
					\item Ze zmíněných čtyř násobení poloviční velikosti \textbf{můžeme jedno
					ušetřit}.
					\item Pro výpočet $(ad + bc)$ jsme potřebovali 2 násobení poloviční
					velikosti.
					\item Triviálně platí $ad + bc = (a + b)(c + d) - ac - bd$.
					\item Místo 4 násobení nám tedy stačí 3 plus navíc 2 operace sčítání s lineární složitostí.
					\item \textbf{Časová složitost Karacubova algoritmu} je $\Theta(n^{\log 3}) \approx \Theta(n^{1.59})$.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Další problémy řešitelné metoudou Rozděl a panuj}:
		\begin{itemize}
			\item Hledání $k$-tého nejmenšího prvku (alg. QuickSelect)
			\item MergeSort
		\end{itemize}
		
	\item \textbf{Rekurze vs. iterace}
		\begin{itemize}
			\item Rekurzivní programování má základní oporu v teoretické informatice,
			kde bylo dokázáno, že:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Každou funkci, která může být implementovaná na Von Neumannovském počítači, lze vyjádřit rekurzivně bez použití iterace.}
					\item \textbf{Každá rekurzivní funkce se dá vyjádřit iterativně} s použitím zásobníku (implicitní zásobník se stane viditelný uživateli).
				\end{itemize}
			\item Koncovou rekurzi lze vždy nahradit iterací bez nutnosti zásobníku.
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Dynamické programování}
\begin{itemize}
	\item Další technika návrhu algoritmů, která je založená na \textbf{rekurzivním rozkladu problému na podproblémy}.
	\item Na rozdíl od klasické metody Rozděl a panuj, metoda DP využívá toho, že se \textbf{podproblémy během rekurzivního rozkladu opakují}.
	\item Podmínkou použití DP je tedy opakovaný výskyt \textbf{stejných podproblémů} při tomto rozkladu.
	\item Pak vede DP na mnohem rychlejší algoritmy než přímočarý rekurzivní rozklad.
	\item \textbf{Výpočet Fibonacciho čísel}
		\begin{itemize}
			\item Použijeme tabulku $T$, na počátku obsahující nedefinované hodnoty.
			\item Hodnotu $F(i)$ zapíšeme do $T[i]$, jakmile na ni při provádění
			rekurzivního algoritmu poprvé narazíme.
			\item Při každém volání rekurzivní funkce se nejdřív díváme do příslušného políčka $T$, zda výsledek již neznáme.
			\item Této technice se také říká \textbf{memoizace}.
			\item Časová složitost volání takové funkce $FibMem(n)$ je $O(n)$.
			\item \textbf{Iterativní řešení}:
				\begin{itemize}
					\item Pokud tabulku $T$ budeme vyplňovat \textbf{od	nejmenších hodnot k největším}, nepotřebujeme rekurzi a stačí jednoduchá iterace.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Princip DP}:
		\begin{itemize}
			\item Odhalíme opakované výpočty stejných podproblémů.
			\item Vytvoříme si tabulku, do které budeme zapisovat \textbf{výsledky již vyřešených podproblémů}.
			\item Tím \textbf{prořežeme strom rekurze} a vznikne rychlejší algoritmus.
			\item Uvědomíme si, že tabulku lze vyplňovat bez rekurze, zvolíme-li vhodné pořadí podproblémů.
			\item Tím získáme řádově stejně rychlý, ale ještě jednodušší algoritmus.
			\item Typické pro problémy, pro které je pro řešení $n$-tého kroku nutno znát $n-1$ krok (nebo nějaký již dříve vyřešený krok).
		\end{itemize}
	\item Další úlohy řešitelné s využitím DP:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Nejdelší rostoucí podposloupnost} (NRP)
				\begin{itemize}
					\item Vstupem je posloupnost $x_1, \dots , x_n$ celých čísel. Úkolem je vyškrtnout z ní co nejméně prvků tak, aby zbývající prvky tvořily		rostoucí posloupnost.
					\item Jinak řečeno, úkolem je najít \textbf{nejdelší rostoucí podposloupnost} (NRP).
					\item Vyřešíme jednodušší problém: najít pouze \textbf{délku NRP}.
					\item \textbf{Rekurzivní řešení}:
						\begin{itemize}
							\item Pro všechny prvky $n$ zavoláme funkci, která od prvku $n$ spočítá délku rostoucí posloupnosti -- $f(n+1)$. Výsledkem bude maximum ze volání.
							\item Exponenxiální složitost.
							\item S použitím \textbf{memoizace} můžeme snížít složitost.
							\item Zavedeme tabulku $T[0, . . . , n]$, kde
							\item $T[i] :=$ \textnormal{délka nejdelší ze všech rostoucích podposloupností začínajících prvkem} $x_i$.
							\item Funkci můžeme zavolat pouze pro $n + 1$ různých 	argumentů.
							\item Pokaždé v ní strávíme čas $O(n)$, takže celý algoritmus poběží v čase $O(n^2)$.
						\end{itemize}
					\item \textbf{Iterativní řešení}:
						\begin{itemize}
							\item Pokud začneme	vyplňovat tabulku v opačném směru od největšího $i$ k nejmenšímu, rekurze se můžeme zbavit úplně, protože každá další iterace najde vše potřebné v tabulce.
						\end{itemize}
				\end{itemize}
			\item \textbf{Výpočet mocnin}
			\item Minimální triangulace mnohoúhelníku
			\item \textbf{Editační vzdálenost řetězců}
				\begin{itemize}
					\item Editační operací na řetězci nazveme vložení, smazání nebo změnu
					jednoho znaku.
					\item Editační vzdálenost řetězců $x = x_1, . . . , x_n$ a $y = y_1, . . . , y_m$, značíme $L(x, y)$, je nejmenší počet editačních operací potřebných k tomu, abychom z prvního řetězce vytvořili druhý.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}